% Introdução
\chapter{Introdução}

As tentativas de entender as flutuações das atividades econômicas têm suas origens nos tempos do Egito antigo, ainda que apareçam de forma rudimentar e aplicadas à agricultura devido a impactos diretos de alterações climáticas. Um destes fatos pode ser encontrado em textos bíblicos quando foi contada a interpretação de José a respeito do sonho do Faraó, informando-o que, segundo seu ponto de vista, o Egito teria sete anos de abundância seguidos por sete anos de seca e fome. Como resultado, foi ordenada a construção de ambientes para estocar mantimentos para serem utilizados no período de fome, originando-se assim, uma espécie de política pública com o intuito de contrapor-se a uma crise que viria a ocorrer depois de um período de prosperidade devido a impactos na agricultura.

Estes períodos de prosperidade seguidos de períodos de crise são partes fundamentais para a constituição de um ciclo, foco central do presente trabalho. Mais especificamente, pretende-se estudar as relações entre os ciclos e as flutuações de indicadores econômicos, como por exemplo, o PIB e o consumo agregado.

Como primeiras referências no estudo dos ciclos econômicos, pode-se citar o economista francês Clément Juglar, com o seu artigo \emph{``Des Crises commerciales et leur retour périodique en France, en Angleterre et aux États-Unis''} escrito em 1862 \cite{juglar1862crises}, que pode ser considerado um dos pioneiros do estudo dos ciclos econômicos, mais especificamente. Em seguida, pode-se destacar o economista britânico Joseph Kitchin, com o artigo ``Cycles and Trends in Economic Factors'' em 1923, mostrando flutuações em preços de produtos, na taxa de juros e no endividamento. Logo depois, o economista russo Nikolai Kondratiev escreveu em 1926 o artigo \emph{``Die langen Wellen der Konjunktur''} \cite{kondra2006book}, enfatizando a existência de ciclos econômicos entre 50 e 60 anos, chamando-os como ``A Grande Onda da Vida Econômica''. Em 1930, o economista Simon Kuznets escreveu o artigo com o título \emph{``Secular Movements in Production and Prices: Their Nature and Their Bearing upon Cyclical Fluctuations''} \cite{kuznets1967secular}, o qual incluiu fenômenos demográficos como o fluxo de imigração e a emigração enquanto elementos chave para explicar tais flutuações \cite{Schumpeter1954Livro}.

No entanto, um dos primeiros a desafiar as ideias do equilíbrio econômico, mostrando que, após momentos de prosperidade, a economia passa por um período de crise foi J.C.L. Simonde de Sismondi \cite{de1966political}. Este economista não estudou os ciclos econômicos propriamente ditos, mas, em seu livro \emph{``Political Economy''} de 1815, ele incluiu elementos que desafiaram as ideias de equilíbrio de mercado no capitalismo, dando abertura para uma discussão sobre a existência dos ciclos econômicos. Além destes, destacam-se Joseph Schumpeter \cite{Schumpeter1954Livro} e Michal Kalecki \cite{Kalecki1977Livro}. Esses foram economistas que tentaram criar modelos matemáticos para descrever os ciclos econômicos. O primeiro destacou a importância das inovações tecnológicas e o segundo deu ênfase à função dos determinantes do lucro, dos investimentos e dos estoques de capital para a explicação dos movimentos cíclicos do capitalismo. Mais recentemente, pode-se citar Hyman Minsky \cite{minsky1982can}, economista que estudou e tentou explicar o ciclo econômico por meio do comportamento sistêmico de variáveis financeiras como a estrutura de endividamento dos agentes e o crédito. Seu trabalho é \emph{``The Financial Instability Hypothesis and Recent Business Cycle Experience}'' \cite{Diogo2015}.

No Brasil, também houve alguns economistas que estudaram os ciclos econômicos, como o Ignácio M. Rangel \cite{Rangel1990Artigo} e Luiz Bresser Pereira \cite{Bresser1986Livro}. Além deles, pode-se citar Mario Luiz Possas \cite{Possas1999Artigo} que tentou explicar os ciclos a partir idéias de Kalecki e Schumpeter em seu livro ``A dinâmica da economia capitalista: Uma abordagem teórica'' de 1987 \cite{Diogo2015}.

O presente trabalho tem por objetivo geral estudar os ciclos econômicos no Brasil, mas especificamente os ciclos na série de investimentos, pois segundo a teoria levantada, está pode ser a origem das flutuações econômicas, em que alguns casos específicos podem se propagar para o resto da economia. Desta forma, pretende-se propor uma metodologia para identificar os ciclos desde do inicio do plano real até os dias atuais, pois não seriam necessárias ajustes nos dados para alinhar os valores entre as diversas moedas que o Brasil teve. Podem-se deixar como trabalhos futuros uma versão estendida da série de investimento, ajustando as conversões das diversas moedas.

Os objetivos específicos deste trabalho são:

\begin{itemize}
    \item Identificar os ciclos econômicos quanto a sua magnitude e frequência.
%    \item Fornecer explicações para os ciclos encontrados, baseada na teoria levantada.
    \item Propor explicações para entender a lógica do funcionamento do ciclo do ponto de vista teórico
    \item Propor um estudo da economia do ponto de vista dinâmico, contrastando a ideia da economia ter uma tendência e/ou equilíbrio econômico.
\end{itemize}


Este trabalho está baseada na hipótese de que o investimento é o elemento central que determina os ciclos, pelo fato desta influenciar os diversos pontos da economia. Desta forma, esta variável deve ser a série de dados analisada. Para tanto, foi proposta uma abordagem computacional com base na metodologia exposta com o objetivo de encontrar o modelo de séries temporais adequado para explicar matematicamente os movimentos cíclicos da formação bruta de capital fixo no país \cite{ibgeFormacao}. 


% Nâo sei as hipoteses !!!

%Justificativa, hipóteses e objetivos específicos.


%%Apesar da série estudada abranger somente 23 anos, é possível utilizar a argumentação proposta por Schumpeter baseada na inovação para explicar as tendências, incorporando no modelo componentes harmônicos de longa duração. Seus trabalhos sugerem que os ciclos econômicos provenientes de inovações são de períodos mais longos, na mesma linha proposta por Kondratiev. 


%Além disso, após identificados os ciclos no Brasil, foram fornecidas explicações provenientes da fundamentação teórica para entender a origem de cada um deles. 

%Desta forma, não pretende-se esgotar o assunto sobre ciclos econômicos no país, mas, fornecer alguns elementos para se iniciar uma investigação mais aprofundada com base na teoria a ser exposta e nos modelos estimados pelo presente estudo.

%para posteriormente explicá-los a partir da ótica proposta por Kalecki. 

%Resgatar os dados do Brasil para de 2000 até os dias atuais.


%A introdução é a parte inicial do texto e que possibilita uma visão geral de todo o trabalho, devendo constar a delimitação do assunto tratado, objetivos da pesquisa, motivação para o desenvolvimento da mesma e outros elementos necessários para situar o tema do trabalho.

%\section{Organização do trabalho}

Para além dessa introdução, o trabalho está dividido em mais 3 capítulos. No primeiro capítulo, faz-se um resgate a respeito da fundamentação teórica que se dedica a explicar os ciclos econômicos. Procura-se apresentar os principais conceitos e expor as teorias para explicar a sua lógica de funcionamento. No Capítulo 2, são expostas a metodologia utilizada pelo trabalho a as bases de dados utilizadas. Ademais, o Capítulo detalha os modelos matemáticos e os métodos estatísticos utilizados. O Capítulo 3 traz a análise dos resultados obtidos com a aplicação da metodologia proposta. Por fim, as principais conclusões e consideração finais são apresentadas na última seção do trabalho.

%Nesta seção deve ser apresentado como está organizado o trabalho, sendo descrito, portanto, do que trata cada capítulo.
